 \input{../commonPreamb}
 %
 %uncomment the following line for printing the solutions.
 %\toggletrue{correction}
 %
\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}}
\renewcommand{\thesubsection}{\Roman{section}.\Alph{subsection}}
\date{ }
\author{}
\begin{document}
%\maketitle
%
\begin{center}
{\Large \bf 5 -- Nombres complexes}
\end{center}
\vspace{5mm}
\hrule
\vspace{0.5mm}
\hrule
\vspace{5mm}
\section{Généralités}
\begin{enumerate}
\item On appellera forme cartésienne (aussi appelée forme algébrique) d'un nombre complexe $z$, l'expression
\[
z = x+i y
\]
où $x\in \mathbb{R}$ est la partie réelle de $z$, notée $x = \Re{z}$ et $y \in \mathbb{R}$ est la partie imaginaire de $z$, notée $y = \Im{z}$.
Rappeler la signification géométrique dans le plan complexe de $z$, $x$ et $y$. On fera un schéma.

\item On appellera forme polaire (aussi appelée forme trigonométrique) d'un nombre complexe $z$, l'expression
\[
z = re^{i\theta},
\]
où $r$ est un nombre réel positif appelé module de $z$ et  noté $r = \abs{z}$.  $\theta$ est l'argument de $z$.
Rappeler la signification géométrique dans le plan complexe de $r$ et $\theta$.
\item Donner l'expression de $\abs{z}$ en fonction de $x = \Re{z}$ et $y = \Im{z}$.
\item Donner l'expression de $\tan(\theta)$ en fonction de $x = \Re{z}$ et $y = \Im{z}$.
\item On note $\conjg{z}$ le conjugué du nombre complexe $z$.
\begin{enumerate}
\item Soit $z=x+iy$, où $x$ et $y$ sont des nombres réels, donner l'expression de $\conjg{z}$ en fonction de $x$ et $y$.
\item Rappeler la signification géométrique de $\conjg{z}$.
\item Donner l'expression de $\Re{z}$ en fonction de $z$ et $\conjg{z}$.
\item Donner l'expression de $\Im{z}$ en fonction de $z$ et $\conjg{z}$.
\item Donner l'expression de $\abs{z}$ en fonction de $z$ et $\conjg{z}$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\section{Forme cartésienne}
\begin{enumerate}
\item Déterminer les parties réelles et imaginaires des expressions suivantes~:
\[
z = e^{i\pi};\quad w = e^{i\frac{\pi}{2}}; \quad u =  2e^{i\frac{\pi}{4}};
\quad v = \frac{2e^{i\pi/3}}{3e^{-5i\pi/6}}
\]
\item Mettre les expressions ci-dessous sous forme cartésienne $X+iY$, où $X$ et $Y$
sont des nombres réels~:
\[
z = \frac{-4}{1+i\sqrt{3}};  \quad w = \frac{3+6i}{3-4i} ; \quad u = (2+2i)^6;\quad
v = \frac{(1+i)^9}{(1-i)^7}
\]
\end{enumerate}
\section{Forme polaire}
\begin{enumerate}
\item Mettre les expressions ci-dessous sous la forme polaire $re^{i\theta}$, où
$r\in\mathbb{R}^+$ et $\theta\in [0,2\pi[$~:
\[
z = 3+3i;\quad w = -\frac{4}{3}i;\quad u = -1 - i\sqrt{3};\quad
v = \frac{1+i\sqrt{3}}{\sqrt{3}-i}
\]
\item Soit $z = 1 + e^{i\theta}$. Déterminer le module et l'argument de $z$.
On pourra factoriser par $e^{i\theta/2}$ et on rappelle que le module d'un nombre complexe est réel positif.
\item Soit $z = \frac{\tan(\phi) +i}{\tan(\phi) - i}$. Déterminer le module et l'argument de $z$.
\end{enumerate}
\section{Equations}
\begin{enumerate}
\item Déterminer toutes les valeurs complexes de $z$ qui vérifient l'équation suivante
\[
z^2 + z + 1 = 0.
\]
\item Déterminer toutes les valeurs complexes de $z$ qui vérifient l'équation suivante
\[
z^2 - \sqrt{3}z  -i = 0.
\]
\item Déterminer toutes les solutions complexes de l'équation
\[
u^4 = -4
\]
sous forme cartésiennes et polaires. Tracer les points correspondant dans le plan complexe.
\end{enumerate}
\section{Ensembles de points du plan}
\begin{enumerate}
\item Déterminer l'ensemble des points du plan dont les affixes $z$ vérifient
$\abs{z-3} = 4$
\item Déterminer l'ensemble des points  du plan dont les affixes $z$ vérifient
$\abs{z-\alpha} = \abs{z-\beta}$, où $\alpha$ et $\beta$ sont deux nombres complexes distincts.
\item Déterminer l'ensemble des points  du plan dont les affixes $z$ vérifient
$\frac{z-1-2i}{z-1} \in \mathbb{R}$.
%\item Soit $w =\frac{z-i}{z+i}$
%\begin{enumerate}
%\item Déterminer l'ensemble des point $M$ d'affixe $z$ tel que $w$ soit réel.
%\item Déterminer l'ensemble des point $M$ d'affixe $z$ tel que $w$ soit imaginaire pur.
%\item Déterminer l'ensemble des point $M$ d'affixe $z$ tel que $w$ ait un module égale à 1.
%\end{enumerate}
\end{enumerate}
\section{Problèmes avancés (Facultatifs)}
\begin{enumerate}
  \item Un mobile $M$, considéré comme ponctuel,  se déplace sur une droite. Sa position est repéré par son abscisse $x(t)$, à chaque instant $t$. On donne~:
\[
x(t) = A\cos(\omega t + \phi),
\]
où $A$, $\omega$ sont des constantes réelles et positives et $\phi \in [-\pi,\pi[$.
\begin{enumerate}
\item On écrit $x(t)$ de la façon suivante~:
\[
x(t) = \Re{z(t)} \text{ avec } z(t) = \mathcal{A}e^{i\omega t}
\]
Donner l'expression de $\mathcal{A}$ en fonction de $A$ et $\phi$. $\mathcal{A}$ est appelée l'amplitude complexe de $x$.
\item On suppose maintenant que l'amplitude complexe de $x(t)$ est donnée par l'expression suivante~:
\[
\mathcal{A} = A_1e^{i\phi_1} + A_2 e^{i\phi_2}
\]
où $A_1$ et $A_2$ sont des constante positives et $\phi_1$ et $\phi_2$ appartiennent à l'intervalle $[-\pi,\pi[$.
Donner l'expression de $x(t)$ en fonction de $A_1$, $A_2$, $\phi_1$, $\phi_2$,
$\omega$ et $t$.
\end{enumerate}
\item On appelle racines n\textsuperscript{eme} de l'unité, les nombres complexes $u$, vérifiant
l'équation
\[
u^n = 1
\]
où $n\in\mathbb{N}$.
\begin{enumerate}
\item Déterminer le module des racines n\textsuperscript{eme} de l'unité.
\item Déterminer les arguments des racines n\textsuperscript{eme} de l'unité.
\item Quel est le nombre de racines n\textsuperscript{eme} de l'unité.
\item Déterminer les positions des point $M$ dont les affixes sont les racines n\textsuperscript{eme} de l'unité.
d'afixe correspondantes.
\item Calculer la somme des racine n\textsuperscript{eme} de l'unité
\item Montrer que si $u$ est une racine n\textsuperscript{eme} de l'unité alors $\conjg{u}$ est aussi
une racine n\textsuperscript{eme} de l'unité.
\item monter que si $u$ est une racine n\textsuperscript{eme} de l'unité alors $\frac{1}{u}$ est aussi
une racine n\textsuperscript{eme} de l'unité.
\item Montrer que les racines n\textsuperscript{eme} de l'unité $u$ qui sont différentes de $1$ vérifient aussi l'équation~:
\[
1 + u + u^2 + u^3 +\cdots + u^{n-1} = 0.
\]
Pour cela on pourra multiplier l'équation par $(1-u)$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{document}
